{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"EMPREENDEDORISMO E INOVA\u00c7\u00c3O","text":""},{"location":"empreendedorismo/emp_avaliacoes/","title":"AVALIA\u00c7\u00d5ES","text":""},{"location":"empreendedorismo/emp_avaliacoes/#forum-ate-2211","title":"F\u00d3RUM - AT\u00c9 22/11","text":"<ul> <li> FEITO</li> <li> POSTADO</li> </ul> <p>Leia o texto a seguir: \u201cEmpreendedorismo Social no Brasil: Exemplos De Empreendimentos Sociais\u201d de Larissa Candida Rodrigues \u2013 Universidade Estadual do Paran\u00e1 - Campus de Campo Mour\u00e3o.</p> <p>No texto em quest\u00e3o, a autora aponta que:</p> <p>O empreendedorismo social n\u00e3o possui como foco o lucro, ele utiliza t\u00e9cnicas de gest\u00e3o, inova\u00e7\u00e3o, criatividade, sustentabilidade e dentre outras com o prop\u00f3sito de maximizar o capital social de uma comunidade, bairro, cidade ou mesmo pa\u00eds. Os empreendedores sociais buscam transformar o mundo e melhorar a vida das pessoas utilizando m\u00e9todos geralmente presentes no cotidiano de empresas. O empreendedorismo social tem como \u201cmoeda de troca\u201d n\u00e3o o lucro, mas sim a satisfa\u00e7\u00e3o em ajudar a quem precisa, podendo mudar o futuro das pessoas. (Rodrigues, 2016, p.84)</p> <p>\u00c9 importante destacar que o Empreendedorismo Social vem crescendo de import\u00e2ncia na nossa sociedade nos \u00faltimos anos e as empresas que aderem essa pr\u00e1tica t\u00eam boa visibilidade no mercado. Nesse sentido, discuta com seus colegas sobre:</p> <p>Postado em 12/11/2023, \u00e0s 11:52 1. Registre alguns dos desafios do Empreendedorismo Social na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o.    Na \u00e1rea de biomedicina acredito que o maior desafio do empreendedorismo social seja a parte financeira, visto que nossa profiss\u00e3o \u00e9 muito voltada para laborat\u00f3rios, o que demanda uso de m\u00e1quinas, kits e EPIs que geram gastos e que, sem retorno financeiro ou investimento, fica dif\u00edcil manter. Assim, um empreendimento que se volte para a sociedade e n\u00e3o para esse lucro (ou pelo menos um valor simb\u00f3lico) \u00e9 dif\u00edcil de se manter. 2. Compartilhe exemplos de empreendedores sociais ou organiza\u00e7\u00f5es que tiveram um impacto positivo na sociedade (evite colocar exemplos que j\u00e1 estejam em discuss\u00e3o; n\u00e3o precisa ser em sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o).    Bem, vou me voltar para um empreendimento que n\u00e3o vi sendo discutido aqui ainda e que tenho muito orgulho de ter participado, e onde aprendi muito: Projeto Alfa - Leitura e escrita para adultos. \u00c9 um projeto que iniciou como alfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos, feito por volunt\u00e1rios em diversos polos, focando na comunidade mais carente da regi\u00e3o. Normalmente atend\u00edamos pessoas em situa\u00e7\u00e3o de rua, motoristas, diaristas e empregadas dom\u00e9sticas que n\u00e3o tinham tido oportunidade, at\u00e9 ent\u00e3o, de aprender ler e escrever para al\u00e9m de seu nome e de outras coisas b\u00e1sicas. Muitas sobiam ir no mercado fazer compras, por exemplo, mas n\u00e3o sabiam fazer contas b\u00e1sicas de soma e multiplica\u00e7\u00e3o. Muitas pegavam \u00f4nibus todo dia, mas n\u00e3o sabia ler al\u00e9m do nome do local, e se o letreiro viesse diferente, j\u00e1 n\u00e3o se sentiam seguras de qual \u00f4nibus pegar para voltar para casa. O projeto tamb\u00e9m tinha muitos momentos de socializa\u00e7\u00e3o, festas tem\u00e1ticas, rodas de conversa, din\u00e2micas l\u00fadicas, e se tornava o espa\u00e7o para muitas dessas pessoas criarem la\u00e7os afetivos e de amizade que perduram.    Um fato interessante \u00e9 que muitos desses adultos tinham o apoio de seus empregadores para se manter no projeto, o que mostrava, ainda mais, que era um projeto que expandia dos muros das salas de aula que us\u00e1vamos para entregar para a sociedade pessoas mais felizes, confiantes, seguras, com novas capacidades e novas habilidades. Que se sentiam cidad\u00e3s mais completas e mais \u00fateis (apesar de ser um termo a ser problematizado, elas mesmas falavam isso).    Apesar de ser um projeto social em sua ess\u00eancia, o Projeto Alfa se tornou um empreendimento na medida que foi se tornando polo de capacita\u00e7\u00e3o de volunt\u00e1rios que tivessem interesse em abrir seus proprios polos de leitura e escrita em regi\u00f5es que sentiam ou percebiam a demanda, bem como foi capacitando os alunos a serem agentes de mudan\u00e7a da sua propria vida. Presenciei alunos que mal conheciam as letras e sa\u00edram do projeto lendo pequenos livros e com gosto pela literatura e pelo jornalismo; alunos que traziam temas que leram em not\u00edcias para serem discutidos em sala, aprendendo muito mais do que apenas ler e escrever, mas analiser e ver o mundo, entender e criticar. Alunos tamb\u00e9m que entraram j\u00e1 com algum conhecimento e sa\u00edram se sentindo a vontade para criar reda\u00e7\u00f5es para participar de processos seletivos e crescerem em suas carreiras. 3. Apresente suas ideias de projetos de empreendedorismo social em sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o ou pe\u00e7a feedback sobre elas. (T\u00f3pico de resposta opcional) 4. Deixe pelo menos 1 coment\u00e1rio na postagem de um de seus colegas.</p> <p>resposta ao colega JULIO C\u00c9SAR MONDADORI DE OLIVEIRA (27 de outubro de 2023 10:56), em 16/11/2023 \u00e0s 10:59</p> <p>O MST foi o primeiro projeto que me veio \u00e0 cabe\u00e7a tamb\u00e9m para responder essa atividade. O trabalho deles se expande muito al\u00e9m do que o imagin\u00e1rio social coloca - de pessoas brutas, combativas e que estragam tudo. Muitos n\u00e3o conhecem o trabalho deles de uso sustent\u00e1vel da terra, a colaboratividade na luta contra a pobreza e a fome, os diversos produtos que eles fazem/produzem e vendem de forma ecologicamente sustent\u00e1vel e saud\u00e1vel. \u00c9 um grupo quen\u00e3o tem apenas as quest\u00f5es socioecon\u00f4micas em vista, mas tamb\u00e9m as quest\u00f5es ambientais e de igualdade.</p>"},{"location":"empreendedorismo/emp_avaliacoes/#qme-un-2-ate-2911","title":"QME - UN 2 - AT\u00c9 29/11","text":"<ul> <li> FEITO - 21/11, 10pts</li> </ul> <p>Pergunta 1 (1 ponto)</p> <p>GE-EMP-UN-1-QME-9</p> <p> </p> <p>Pergunta 2 (1 ponto) </p> <p>GE-EMP-UN-2-QME-2</p> <p> </p> <p>Pergunta 3 (1 ponto) </p> <p>GE-EMP-UN-2-QME-4</p> <p></p> <p>Pergunta 4 (1 ponto)</p> <p>GE-EMP-UN-2-QME-5</p> <p> </p> <p>Pergunta 5 (1 ponto) </p> <p>QE-EMP-UN-1-QME-4</p> <p></p> <p>Pergunta 6 (1 ponto) </p> <p>GE-EMP-UN-1-QME-8</p> <p> </p> <p>Pergunta 7 (1 ponto) </p> <p>GE-EMP-UN-1-QME-2</p> <p></p> <p>Pergunta 8 (1 ponto) </p> <p>GE-EMP-UN-1-QME-7</p> <p> </p> <p>Pergunta 9 (1 ponto)</p> <p>GE-EMP-UN-1-QME-1</p> <p></p> <p>Pergunta 10 (1 ponto) </p> <p>GE-EMP-UN-1-QME-1</p> <p></p>"},{"location":"empreendedorismo/emp_avaliacoes/#atv-aberta-ate-2211","title":"ATV ABERTA - AT\u00c9 22/11","text":"<ul> <li> <p> FEITO</p> </li> <li> <p> ENVIADO</p> </li> </ul> <p>Falar sobre empreendedorismo na \u00e1rea de sa\u00fade \u00e9 de vital import\u00e2ncia, pois essa abordagem n\u00e3o apenas impulsiona a inova\u00e7\u00e3o e o progresso no setor, mas tamb\u00e9m capacita profissionais de sa\u00fade a encontrar solu\u00e7\u00f5es criativas para os desafios complexos enfrentados na \u00e1rea. O empreendedorismo na sa\u00fade promove o desenvolvimento de novas tecnologias, pr\u00e1ticas de atendimento e modelos de neg\u00f3cios que podem melhorar a qualidade dos servi\u00e7os prestados e tornar a assist\u00eancia m\u00e9dica mais acess\u00edvel e eficiente.</p> <p>Al\u00e9m disso, encoraja a mentalidade de busca de oportunidades, adaptabilidade e autossufici\u00eancia, habilidades cruciais em um ambiente de sa\u00fade em constante evolu\u00e7\u00e3o. Ao incentivar discuss\u00f5es sobre empreendedorismo na \u00e1rea de sa\u00fade, estamos preparando os profissionais de sa\u00fade para enfrentar os desafios futuros e impulsionar avan\u00e7os significativos. Diante disso, leia com aten\u00e7\u00e3o aos comandos da atividade e desenvolva o que se pede:</p> <ol> <li>Escolha do conceito de neg\u00f3cio: Escolha um conceito de neg\u00f3cio online na \u00e1rea que voc\u00ea est\u00e1 estudando e pretende atuar como profissional, como por exemplo, um aplicativo de sa\u00fade, plataforma de tele consulta, blog de sa\u00fade, loja de produtos de bem-estar. Voc\u00ea deve justificar as suas escolhas com base em oportunidades de mercado e interesse pessoal.</li> <li>Pesquisa de Mercado: Pesquisar o mercado na \u00e1rea em que pretende atuar e coletar dados dos concorrentes, tend\u00eancias de mercado e necessidades n\u00e3o atendidas.</li> <li>Com base na pesquisa de mercado e nas informa\u00e7\u00f5es coletadas, ajustar e aprimorar a justificativa para a escolha do conceito de neg\u00f3cio.</li> <li>Elaborar um Resumo do Conceito: criar um resumo conciso do seu conceito de neg\u00f3cio, incluindo os principais pontos que destacam sua viabilidade e oportunidades de sucesso.</li> </ol> <p>A atividade deve conter n\u00f3 m\u00e1ximo uma p\u00e1gina, seguir normas de formata\u00e7\u00e3o ABNT.</p>"},{"location":"empreendedorismo/emp_avaliacoes/#ideias","title":"IDEIAS","text":"<ol> <li>Conceito de neg\u00f3cio: softwares de edi\u00e7\u00e3o de imagens m\u00e9dicas - DICOM, de fantomas de voxel e imagens dosim\u00e9tricas</li> <li>Pesquisa de mercado: 5 melhor apps pra DICOM, Aplicativo para dosimetria interna, Dosimetria Num\u00e9rica, Softwares de imagens m\u00e9dicas</li> <li>justificativa do conceito:</li> <li>Resumo:    Viabilidade:</li> </ol> <p>Oportunidades de sucesso:</p>"},{"location":"empreendedorismo/emp_avaliacoes/#qme-un-4-ate-2911","title":"QME - UN 4 - AT\u00c9 29/11","text":"<ul> <li> FEITO - 22/11, 8pts</li> </ul> <p>Pergunta 1 (1 ponto) - GE- EMP-UN-04-QME-07</p> <p></p> <p>Pergunta 2 (1 ponto) - GE-EMP-UN-3-QME-2</p> <p></p> <p>Pergunta 3 (1 ponto) - GE- EMP-UN-04-QME-09</p> <p></p> <p>Pergunta 4 (1 ponto) - GE- EMP-UN-04-QME-08</p> <p></p> <p>Pergunta 5 (1 ponto) - GE- EMP-UN-04-QME-02</p> <p></p> <p>Pergunta 6 (1 ponto) - GE-EMP-UN-4-QME-1</p> <p></p> <p>Pergunta 7 (1 ponto) - GE- EMP-UN-04-QME-05</p> <p></p> <p>Pergunta 8 (1 ponto) - GE- EMP-UN-04-QME-03</p> <p></p> <p>Pergunta 9 (1 ponto) - GE- EMP-UN-04-QME-09</p> <p></p> <p>Pergunta 10 (1 ponto) - GE-EMP-UN-4-QME-2</p> <p></p>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo1/","title":"UNIDADE 1","text":"<p>Estat\u00edsticas:d</p> <ul> <li>entre 21 e 25 anos</li> <li>60% homens</li> <li>superior completo - adm</li> <li>falta de preparo espec\u00edfico</li> <li>setor de servi\u00e7os \u00e9 o maior</li> </ul> <p>Empreendedor:</p> <p>um agente de mudan\u00e7as, onde quer que ele esteja. Empreendedor n\u00e3o diz respeito somente \u00e0quelas pessoas que criam novas empresas, \u00e9 um termo mais abrangente que se refere a uma atitude, a uma postura diferenciada diante das situa\u00e7\u00f5es da vida.</p> <p>Caracter\u00edsticas:</p> <ul> <li>inova\u00e7\u00e3o</li> <li>protagonismo</li> <li>assumir riscos</li> <li>autoconfian\u00e7a</li> <li>identificar oportunidades</li> <li>necessidade de conquistas e realiza\u00e7\u00f5es pessoais</li> <li>a\u00e7\u00e3o, colocar em pr\u00e1tica</li> <li>criatividade na utiliza\u00e7\u00e3o de recursos</li> </ul> <p>Para se definir um perfil empreendedor, a profiss\u00e3o \u00e9 um crit\u00e9rio irrelevante. Qualquer pessoa, desde que se oriente pela a\u00e7\u00e3o e por resultados, que perceba o mundo como um imenso e inesgot\u00e1vel espa\u00e7o de possibilidades, que tenha vis\u00f5es, imagina\u00e7\u00e3o, e que, ao longo de sua exist\u00eancia, construa um hist\u00f3rico de realiza\u00e7\u00f5es, pode ser considerada um empreendedor.</p>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo1/#intraempreendedorismo","title":"INTRAEMPREENDEDORISMO","text":"<p>Empreendedor corporativo, dentro da propria empresa</p> <p>O intraempreendedor ou o empreendedor corporativo precisa n\u00e3o apenas liderar uma equipe, ser proativo, mas ser muito mais, assumir responsabilidades, envolver-se com o processo, influenciar as pessoas que ter\u00e1 junto de si.</p>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo1/#cultura-empreendedora-e-perfil-do-empreendedor","title":"CULTURA EMPREENDEDORA E PERFIL DO EMPREENDEDOR","text":""},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo1/#dimensao-1-comportamento","title":"DIMENS\u00c3O 1 - COMPORTAMENTO","text":"<ul> <li>otimismo</li> <li>autoconfian\u00e7a</li> <li>coragem para aceitar riscos</li> <li>desejo de protagonismo</li> <li>resili\u00eancia e persist\u00eancia</li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo1/#dimensao-2-modelo-de-gestao-modus-operandi","title":"DIMENS\u00c3O 2 - MODELO DE GEST\u00c3O, modus operandi","text":"<ul> <li>paternalista</li> <li>lider</li> <li>democr\u00e1tico</li> <li>vision\u00e1rio</li> <li>trator</li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo1/#dimensao-3-motivacional","title":"DIMENS\u00c3O 3 - MOTIVACIONAL","text":"<ul> <li>Natos - realiza\u00e7\u00e3o de sonhos</li> <li>Meu jeito - reconhecimento</li> <li>Situacionista - quest\u00f5es circunstanciais</li> <li>Herdeiro - ambiente empreendedor ja existente</li> <li>Idealista - contribuir, fazer sua parte</li> <li>Busca do milh\u00e3o - lucro</li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo1/#empreendedorismo-no-brasil","title":"EMPREENDEDORISMO NO BRASIL","text":"<ul> <li>Empreendedores iniciais</li> <li>nascentes - n\u00e3o obtiveram lucro ainda e nem pagaram salarios etc por mais de 3 meses</li> <li>novos - ja pagaram por mais de 3 meses, at\u00e9 42 meses</li> <li>estabelecidos - consolidados h\u00e1 mais de 3,5 anos</li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo1/#empreendedorismo-por-necessidade","title":"EMPREENDEDORISMO POR NECESSIDADE","text":"<ul> <li>N\u00e3o tem melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho</li> <li>Economia em crise</li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo1/#empreendedorismo-por-oportunidade","title":"EMPREENDEDORISMO POR OPORTUNIDADE","text":"<ul> <li>diminui em per\u00edodos de crise</li> </ul> <p>o fato de uma ideia ser ou n\u00e3o \u00fanica n\u00e3o importa. O que importa \u00e9 como o empreendedor utiliza a sua ideia, in\u00e9dita ou n\u00e3o, de maneira a transform\u00e1-la em um produto ou servi\u00e7o que fa\u00e7a a sua empresa crescer. As oportunidades \u00e9 que geralmente s\u00e3o \u00fanicas [...].</p> <ul> <li>Qual mercado ela atende?</li> <li>Qual o retorno econ\u00f4mico que ela proporcionar\u00e1?</li> <li>Quais s\u00e3o as vantagens competitivas que ela trar\u00e1 ao neg\u00f3cio?</li> <li>Qual a equipe que transformar\u00e1 essa oportunidade em neg\u00f3cio?</li> <li>At\u00e9 que ponto o empreendedor est\u00e1 comprometido com o neg\u00f3cio?</li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo1/#empreendedorismo-internacional","title":"EMPREENDEDORISMO INTERNACIONAL","text":"<p>Era de empreendedorismo, eliminando barreiras comerciais. Comparativo entre pa\u00edses:</p> <ul> <li>tem por base o tamanho do Produto Interno Bruto (PIB)</li> <li>Pa\u00edses impulsionados por fatores \u2013 s\u00e3o caracterizados pela predomin\u00e2ncia de atividades com forte depend\u00eancia dos fatores trabalho e recursos naturais;</li> <li>Pa\u00edses impulsionados pela efici\u00eancia (onde ta o BR) \u2013 s\u00e3o caracterizados pelo avan\u00e7o da industrializa\u00e7\u00e3o e ganhos em escala, com predomin\u00e2ncia de organiza\u00e7\u00f5es intensivas em capital;</li> <li>Pa\u00edses impulsionados pela inova\u00e7\u00e3o \u2013 s\u00e3o caracterizados por empreendimentos intensivos em conhecimento e pela expans\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o do setor de servi\u00e7os.</li> </ul> <p>Normalmente, em pa\u00edses com melhores alternativas de emprego e maior n\u00edvel de desenvolvimento econ\u00f4mico, h\u00e1 maior incid\u00eancia de empreendedores por oportunidade.</p>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo1/#plano-de-negocio-x-modelo-de-negocio","title":"PLANO DE NEG\u00d3CIO X MODELO DE NEG\u00d3CIO","text":"<p>Modelo:</p> <ul> <li>Maneira como uma empresa gera valor para os clientes.</li> <li>estrutura da empresa</li> <li>logica de cria\u00e7\u00e3o</li> <li>captura de valor</li> <li>plano de negocio simplificado</li> <li>p\u00e1gina unica - 4 grandes \u00e1reas, 9 campos</li> <li>principais atividades, fornecedores, parceiros, fonte de receita, canais de distribui\u00e7\u00e3o, relacionamento com cliente</li> <li>Como?<ul> <li>parcerias principais</li> <li>atividades principais</li> <li>recursos principais</li> </ul> </li> <li>O que?<ul> <li>proposta de valor? qual o seu diferencial?</li> </ul> </li> <li>Para quem? Quem \u00e9 o meu cliente?<ul> <li>relacionamento com clientes</li> <li>segmentos de clientes</li> <li>canais</li> </ul> </li> <li>Quanto?<ul> <li>Estrutura de custos</li> <li>Fontes de receita</li> </ul> </li> </ul> <p>Plano de neg\u00f3cios:</p> <ul> <li>documento extenso, sumarizado</li> <li>miss\u00e3o, vis\u00e3o, valores</li> <li>financeiro, contrata\u00e7\u00e3o, gastos</li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo2/","title":"UNIDADE 2","text":""},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo2/#sustentabilidade","title":"SUSTENTABILIDADE","text":"<p>O conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel foi criado em 1987 no documento \u201cNosso Futuro Comum\u201d, da Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento (CMMAD) da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas:</p> <p>\u201c[...] aquele que atende \u00e0s necessidades do presente sem comprometer a possibilidade de as futuras gera\u00e7\u00f5es atenderem as suas pr\u00f3prias necessidades\u201d</p> <ul> <li>Trip\u00e9:<ul> <li>economico</li> <li>social</li> <li>ambiental</li> </ul> </li> <li>uso racional de recursos</li> <li>equilibrio de ecossistemas</li> <li>melhoria da qualidade de vida</li> <li>impactos sociais do empreendimento - agir com \u00e9tica<ul> <li>preserva\u00e7\u00e3o ambiental e cultural</li> <li>respeito \u00e0 diversidade</li> <li>redu\u00e7\u00e3o de desigualdades sociais</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo2/#responsabilidade-social","title":"RESPONSABILIDADE SOCIAL","text":"<ul> <li>iniciou na \u00e1rea de negocios</li> <li>se espalhou para outros empreendimentos</li> <li>n\u00e3o \u00e9 filantropia/a\u00e7\u00e3o isolada</li> </ul> <p>Responsabilidade social empresarial \u00e9 a forma de gest\u00e3o que se define pela rela\u00e7\u00e3o \u00e9tica e transparente da empresa com todos os p\u00fablicos com os quais ela se relaciona e pelo estabelecimento de metas empresariais que impulsionem o desenvolvimento sustent\u00e1vel da sociedade, preservado recursos ambientais e culturais para as gera\u00e7\u00f5es futuras, respeitando a diversidade e promovendo a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais. (NAJBERG, 2014, p. 120)</p> <ul> <li>7 princ\u00edpios:</li> </ul> <p> Princ\u00edpios da Responsabilidade Social</p> <ul> <li>Temas Centrais:</li> </ul> <p> Temas Centrais da Responsabilidade Social</p> <ul> <li>governan\u00e7a organizacional: toma e implementa decis\u00f5es e trata de todos os outros temas</li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo2/#impacto-ambiental","title":"IMPACTO AMBIENTAL","text":"<p>considera-se impacto ambiental qualquer altera\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do meio ambiente, causada por qualquer forma de mat\u00e9ria ou de energia resultante das atividades humanas ....</p> <ul> <li>a\u00e7\u00f5es mitigadoras: medidas compensat\u00f3rias</li> <li>conserva\u00e7\u00e3o ambiental: uso racional de recursos</li> <li>Pegada ecol\u00f3gica: indicador de impacto ambiental<ul> <li>impacto destrutivo do ser humano</li> <li>ser humano ultrapassa os limites de autocura do planeta</li> <li>traduz o espa\u00e7o utilizado por pessoa/pa\u00eds para se sustentar, em hectares</li> </ul> </li> <li>gest\u00e3o ambiental: planejamento e execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que visam a qualidade ambiental por meio da redu\u00e7\u00e3o e a preven\u00e7\u00e3o de impactos negativos<ul> <li>controle de polui\u00e7\u00e3o: segue a lei</li> <li>redu\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o: utiliza recursos de forma eficiente</li> <li>abordagem estrat\u00e9gica: conserva\u00e7\u00e3o ambiental e se coloca \u00e0 frente da concorr\u00eancia</li> </ul> </li> <li>SGA - Sistema de Gest\u00e3o Ambiental<ul> <li>norma NBR ISO 14001</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo2/#etica","title":"\u00c9TICA","text":"<ul> <li>Conceito de Kant:<ul> <li>algo pode ser dito como \u00e9tico se a pessoa se guia por uma m\u00e1xima que n\u00e3o lhe incomodaria se esta se tornasse uma lei universal. Isto \u00e9, se todas as pessoas agissem como ela agiu, isso continuaria a ser bom para ela e para todos.</li> </ul> </li> <li>qual o objetivo da empresa na sociedade?<ul> <li>gerar lucro - foco na utilidade e rentabilidade</li> <li>melhoria de vida comunit\u00e1ria e respeito ao meio ambiente</li> </ul> </li> <li>consumidores hoje em dia est\u00e3o cada vez mais conscientes</li> </ul> <p> Stakeholders de dua organiza\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>C\u00f3digo de conduta e \u00e9tica profissional<ul> <li>como se portar, o que \u00e9 aceito ou n\u00e3o</li> <li>comportamento e postura nos diversos relacionamentos dentro da organiza\u00e7\u00e3o</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo2/#habilidades-e-competencias-empreendedoras","title":"HABILIDADES E COMPETENCIAS EMPREENDEDORAS","text":""},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo2/#critividade-e-inovacao","title":"CRITIVIDADE E INOVA\u00c7\u00c3O","text":"<ul> <li>4 dimens\u00f5es da criatividade:<ul> <li>o produto</li> <li>o processo</li> <li>a pessoa</li> <li>o ambiente (press\u00e3o)</li> </ul> </li> <li>Bloqueios de criatividade<ul> <li>Ser aceito por um grupo</li> <li>preocupa\u00e7\u00e3o excessiva com retorno econ\u00f4mico</li> <li>desejo de ser percebido como uma pessoa educada</li> <li>individualismo ou coletivismo exacerbados</li> <li>preocupa\u00e7\u00e3o excessiva com a consistencia l\u00f3gica</li> <li>espera de condi\u00e7\u00f5es ideais</li> <li>a s\u00edndrome do rei da cocada preta</li> <li>receio de parecer pregui\u00e7oso</li> </ul> </li> <li>Ativadores de criatividade: m\u00e9todos que libertam das amarras e permitem explorar suas capacidades individuais<ul> <li>Brainstorming<ul> <li>criticas s\u00e3o proibidas</li> <li>disparates s\u00e3o bem-vindos</li> <li>quanto mais ideias, melhor</li> <li>procure combina\u00e7\u00f5es e melhorias</li> </ul> </li> </ul> </li> <li>Inova\u00e7\u00f5es<ul> <li>n\u00e3o apenas na \u00e1rea tecnol\u00f3gica</li> <li>de produto, de processo, de marketing, organizacionais</li> <li>grau de impacto provocado<ul> <li>incremental</li> <li>radical: mudan\u00e7a</li> </ul> </li> <li>rela\u00e7\u00e3o com a necessidade de mercado<ul> <li>tipo A: radical, extrapola</li> <li>tipo B: radical, laborat\u00f3rio</li> <li>tipo C: incremental, limitada a um grupo espec\u00edfico</li> </ul> </li> <li>grau de controle da empresa sobre o processo<ul> <li>fechada: dentro dos limites da empresa</li> <li>aberta: conhecimento gerado externamente</li> </ul> </li> </ul> </li> <li>Oceano Azul<ul> <li>estrat\u00e9gia de mercado</li> <li>para de tentar vencer a concorr\u00eancia</li> <li>inovar com produtos e servi\u00e7os inexistentes, ao inv\u00e9s da alta competitividade do oceano vermelho, cheio de sangue</li> <li>foca na proposta de valor e n\u00e3o nos custos</li> <li>instrumento de 4 a\u00e7\u00f5es<ul> <li>elimine</li> <li>reduza</li> <li>aumente</li> <li>crie</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul> <p> Oceano vermelho x Oceano azul</p>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo2/#comunicacao","title":"Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>3 \u00e1reas<ul> <li>sintaxe - transmiss\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o</li> <li>sem\u00e2ntica - significado de simbolos</li> <li>pragm\u00e1tica - como afeta o comportamento</li> </ul> </li> <li>Axiomas da comunica\u00e7\u00e3o pragm\u00e1tica<ul> <li>sempre haver\u00e1 comunica\u00e7\u00e3o, mesmo no sil\u00eancia</li> <li>conte\u00fado (o que se fala) e rela\u00e7\u00e3o (ordem, como se fala)</li> <li>sequencia de eventos</li> <li>forma digital e analogica de comunica\u00e7\u00e3o</li> <li>intera\u00e7\u00e3o sim\u00e9trica (igualdade nas a\u00e7\u00f5es/rela\u00e7\u00f5es) ou complementar (diferen\u00e7a nas a\u00e7\u00f5es/rela\u00e7\u00f5es)</li> </ul> </li> <li>di\u00e1logo bem sucedido:<ul> <li>\u00e9 importante saber direcionar e tamb\u00e9m ouvir</li> <li>escuta ativa</li> <li>estar aberto a novas ideias</li> </ul> </li> <li>feedback</li> </ul> <p> Pontos importantes em um feedback</p> <ul> <li>Rede de contatos<ul> <li>constru\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo3/","title":"UNIDADE 3","text":""},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo3/#lideranca","title":"LIDERAN\u00c7A","text":"<ul> <li>j\u00e1 foi uma forma de controle, com foco no trabalho</li> <li>hoje em dia: conduz a\u00e7\u00f5es, influencia o comportamento e a mentalidade de outras pessoas e estabelece metas direcionando indiv\u00edduos</li> </ul> <p> Diferen\u00e7as entre Gerentes e L\u00edderes</p> <ul> <li>caracter\u00edsticas:<ul> <li>lideran\u00e7a \u00e9 relacional - estar l\u00edder, n\u00e3o ser l\u00edder</li> <li>ligada \u00e0 influ\u00eancia</li> <li>necessita aceita\u00e7\u00e3o</li> </ul> </li> <li>constitui\u00e7\u00e3o de um grupo<ul> <li>Forma\u00e7\u00e3o, quando s\u00e3o definidos o seu prop\u00f3sito, estrutura e lideran\u00e7a</li> <li>Tormenta, quando os membros aceitam o grupo, mas resistem ao controle exercido \u00e0 sua individualidade.</li> <li>Normaliza\u00e7\u00e3o, aqui come\u00e7a a cria\u00e7\u00e3o de uma identidade grupal e surge a camaradagem.</li> <li>Desempenho, a estrutura do grupo torna-se funcional e aceita, e o desempenho cresce.</li> </ul> </li> <li>o l\u00edder de uma equipe possivelmente ter\u00e1 que enfrentar situa\u00e7\u00f5es de conflitos na equipe<ul> <li>tipos de conflito:<ul> <li>tarefa</li> <li>relacionamento</li> <li>processos</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo3/#teoria-dos-tracos","title":"TEORIA DOS TRA\u00c7OS","text":"<ul> <li>personalidade do l\u00edder<ul> <li>extrovers\u00e3o</li> <li>amabilidade</li> <li>conscienciosidade/confiabilidade</li> <li>estabilidade emocional</li> <li>abertura para experi\u00eancias</li> </ul> </li> <li>ajuda a prever o surgimento de um l\u00edder</li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo3/#teorias-comportamentais","title":"TEORIAS COMPORTAMENTAIS","text":"<ul> <li>na dec. 30<ul> <li>autocr\u00e1tica - centralizada, dominadora</li> <li>liberal - participa\u00e7\u00e3o m\u00ednima, n\u00e3o regula</li> <li>democratica - diretrizes debatidas pelo grupo, orienta\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o</li> </ul> </li> <li>na dec. 40<ul> <li>centrada no empregado - mais produtivo</li> <li>centrada na produ\u00e7\u00e3o</li> </ul> </li> <li>atual - grade de lideran\u00e7a</li> </ul> <p> Grade de lideran\u00e7a</p> <p>9.9 gest\u00e3o de equipes</p> <p>1.9 clube de campo</p> <p>5.5 meio caminho</p> <p>9.1 autoridade-submiss\u00e3o</p> <p>1.1 gest\u00e3o pobre</p>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo3/#teorias-situacionais","title":"TEORIAS SITUACIONAIS","text":"<ul> <li>for\u00e7a do lider: caracteristicas pessoais</li> <li>for\u00e7as dos subordinados: desejo de autonomia e participa\u00e7\u00e3o</li> <li>for\u00e7as da situa\u00e7\u00e3o: estrutura, cultura, clima</li> <li>continuum:   Continuum de Lideran\u00e7a</li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo3/#teoria-da-contingencia-em-lideranca-de-fiedler","title":"TEORIA DA CONTING\u00caNCIA EM LIDERAN\u00c7A DE FIEDLER","text":"<ul> <li>EPC - escala de prefer\u00eancia do colaborador<ul> <li>as pessoas descrevem com quem gostariam de trabalhar</li> <li>lideran\u00e7a orientada para rela\u00e7\u00f5es - pontua\u00e7\u00e3o alta</li> <li>lideran\u00e7a orientada para tarefa - pontua\u00e7\u00e3o baixa</li> </ul> </li> <li>vari\u00e1veis:<ul> <li>se h\u00e1 ou n\u00e3o apoio ao l\u00edder</li> <li>compreens\u00e3o quanto aos objetivos das tarefas, procedimentos e orienta\u00e7\u00f5es</li> <li>autoridade do l\u00edder para recompensar ou punir</li> </ul> </li> <li>para funcionar precisa da consciencia do proprio l\u00edder sobre seu tipo de lideran\u00e7a</li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo3/#teoria-da-meta-e-do-caminho-de-robert-house","title":"TEORIA DA META E DO CAMINHO DE ROBERT HOUSE","text":"<ul> <li>uma das mais respeitadas tecnicas</li> <li>l\u00edderes seriam pessoas capazes de abrir caminhos e reduzir os obst\u00e1culos para a atua\u00e7\u00e3o de seus liderados</li> <li>4 tipos:<ul> <li> 4 tipos de lideran\u00e7a na Teoria da meta</li> </ul> </li> <li>2 vari\u00e1veis:<ul> <li>vari\u00e1veis contingenciais ambientais: fora do controle do lider</li> <li>vari\u00e1veis contingenciais do funcion\u00e1rio: centro de controle</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo3/#teoria-da-lideranca-situacional-tls-de-hersey-e-blanchard","title":"Teoria da Lideran\u00e7a Situacional (TLS) de Hersey e Blanchard","text":"<ul> <li>foco est\u00e1 nos liderados</li> <li>a efic\u00e1cia da lideran\u00e7a depende da aceita\u00e7\u00e3o do l\u00edder pelos liderados</li> <li>o l\u00edder deve reduzir o seu controle na medida em que s\u00e3o criados la\u00e7os de confian\u00e7a e os liderados s\u00e3o mais respons\u00e1veis</li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo3/#negociacao-na-tomada-de-decisoes","title":"NEGOCIA\u00c7\u00c3O NA TOMADA DE DECIS\u00d5ES","text":"<ul> <li>acordo entre duas ou mais partes, mas sem a media\u00e7\u00e3o de uma terceira pessoa, em busca de um objetivo</li> <li>abordagens:<ul> <li>negocia\u00e7\u00e3o distributiva, mais tradicional do tipo ganha-perde, em que o bolo \u00e9 fixo</li> <li>negocia\u00e7\u00e3o integradora, com solu\u00e7\u00f5es do tipo ganha-ganha, em que s\u00e3o criadas v\u00e1rias op\u00e7\u00f5es</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo3/#gestao-de-crises","title":"GEST\u00c3O DE CRISES","text":"<ul> <li>Crise \u00e9 um acontecimento que envolve falhas, que gera afli\u00e7\u00e3o geral, situa\u00e7\u00f5es de desgaste de relacionamentos<ul> <li>Vem muito por problemas de gest\u00e3o</li> <li>pode gerar um momento de oportunidade</li> </ul> </li> <li>Prever os principais riscos e amea\u00e7as \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e se antecipar na solu\u00e7\u00e3o destes problemas</li> <li>identifica\u00e7\u00e3o dos riscos, que devem ser listados, quantificados e devem mensurar a probabilidade de ocorr\u00eancia e o grau de gravidade<ul> <li>Quando n\u00e3o for poss\u00edvel eliminar o risco, o empreendedor deve planejar a\u00e7\u00f5es corretivas</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo3/#formacao-e-desenvolvimento-profissional","title":"FORMA\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO PROFISSIONAL","text":"<ul> <li>a universidade deve estimular o contato do estudante com os empreendedores, por meio de est\u00e1gios, palestras, programas de mentoria, cria\u00e7\u00e3o de empresas juniores, realiza\u00e7\u00e3o de editais para o fomento de projetos empreendedores, dentre outros <p>disciplina de empreendedorismo \u00e9 parte do curr\u00edculo de todos os cursos e s\u00e3o frequentadas por estudantes de diferentes cursos. Isso permite que voc\u00ea possa conhecer estudantes de outras \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o, com diferentes vis\u00f5es, fomentando a interdisciplinaridade e as possibilidades de futuras sociedades e parcerias.</p> </li> <li>A maioria dos empreendedores universit\u00e1rios oferece um produto j\u00e1 existente no mercado nacional ou regional ou realiza um aprimoramento de um produto j\u00e1 existente. Poucos s\u00e3o os que possuem um produto novo no mercado nacional ou no mercado mundial.</li> <li>Empreender significa enfrentar desafios parecidos a trocar o pneu do carro enquanto ele est\u00e1 rodando.</li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo4/","title":"UNIDADE 4","text":""},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo4/#atuacao-profissional","title":"ATUA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL","text":"<p>Empresa social - conceito americano:   - engloba organiza\u00e7\u00f5es diversas que possuem seu foco em atividades socialmente ben\u00e9ficas   - empresas de duplo prop\u00f3sito que adequam metas de lucro e objetivos sociais (h\u00edbridas) e as sem fins lucrativos - conceito europeu:   - atividades de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil com fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas   - associa\u00e7\u00f5es e cooperativas   - enfatiza iniciativas de mercado que visam reduzir a pobreza e transformar as condi\u00e7\u00f5es sociais dos indiv\u00edduos marginalizados ou exclu\u00eddos. - conceito AL:   - neg\u00f3cio de impacto social ou negocios socioambientais   - os investidores s\u00f3 podem recuperar o capital investido, sem direito a lucro e dividendos   - distribui\u00e7\u00e3o de lucro por entender que isso possibilita atrair mais investidores e permite a cria\u00e7\u00e3o de novos neg\u00f3cios (vis\u00e3o do SEBRAE/BR)</p>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo4/#atuacao-em-redes","title":"ATUA\u00c7\u00c3O EM REDES","text":"<ul> <li>soma de compet\u00eancias e esfor\u00e7os para que os objetivos sejam alcan\u00e7ados</li> <li>O individualismo cede espa\u00e7o para a coletividade.</li> <li>import\u00e2ncia das redes em alcan\u00e7ar pessoas separadas por enormes dist\u00e2ncias e levando vidas aparentemente sem nenhuma afinidade maior.</li> <li>a grande maioria dessas pessoas n\u00e3o tinha necessariamente um conhecimento \u00edntimo das pessoas que serviram de ponte at\u00e9 o destinat\u00e1rio.</li> <li>Em princ\u00edpio, a rede \u00e9 parceria, e essa parceria pode articular fam\u00edlias, estados, organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e/ou privadas, pessoas f\u00edsicas e/ou jur\u00eddicas.</li> <li>Parceria \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia e complementaridade operacional, t\u00e9cnica ou financeira</li> <li>Cuidados a criar parcerias:</li> <li>\u00c9 preciso pesquisar sobre a empresa parceira, analisando seus servi\u00e7os ou produtos, bem como sobre sua estrutura.</li> <li>Procure saber sobre a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da empresa e se ela possui servi\u00e7os e produtos complementares \u00e0queles que s\u00e3o ofertados por voc\u00ea.</li> <li>Deixe claro como cada parceiro ir\u00e1 contribuir na parceria e procure colocar isso em um contrato.</li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_conteudo4/#pratica-empreendedora-e-inovadora","title":"PR\u00c1TICA EMPREENDEDORA E INOVADORA","text":"<p> ETAPAS DO PROCESSO EMPREENDEDOR</p>"},{"location":"empreendedorismo/emp_projeto/","title":"PROJETO FINAL - MODELO DE NEG\u00d3CIOS","text":"<p>Essa atividade ser\u00e1 entregue em duas partes:</p> <ol> <li> <p>apresenta\u00e7\u00e3o na aula presencial da disciplina dos t\u00f3picos \"o que\" e \"para quem\" - 25/11</p> </li> <li> <p> PRONTO</p> </li> <li> <p>envio pelo AVA do seu Modelo de Neg\u00f3cios completo - 03/12</p> </li> <li> <p> PRONTO</p> </li> <li> <p> ENVIADO</p> </li> </ol> <ul> <li>Como?<ul> <li>parcerias principais</li> <li>atividades principais</li> <li>recursos principais</li> </ul> </li> <li>O que?<ul> <li>proposta de valor? qual o seu diferencial?</li> </ul> </li> <li>Para quem? (Quem \u00e9 o meu cliente?)<ul> <li>relacionamento com clientes</li> <li>segmentos de clientes</li> <li>canais</li> </ul> </li> <li>Quanto?<ul> <li>Estrutura de custos</li> <li>Fontes de receita</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_projeto/#ideia","title":"Ideia:","text":"<ul> <li>Intraempreendedorismo<ul> <li>consultoria em bioinform\u00e1tica</li> <li>software de dosimetria autom\u00e1tica</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"empreendedorismo/emp_projeto/#como","title":"COMO","text":""},{"location":"empreendedorismo/emp_projeto/#parcerias-principais","title":"parcerias principais","text":"<p>Redu\u00e7\u00e3o de riscos e Terceiriza\u00e7\u00e3o: Softwares de nuvem e de apoio ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico e de programa\u00e7\u00e3o do novo software</p> <p>Produto/servi\u00e7o: Uso de plataformas digitais para networking e rede de clientes; redes sociais e plataformas de an\u00fancios, divulga\u00e7\u00e3o e marketing (Facebook Ads)</p>"},{"location":"empreendedorismo/emp_projeto/#atividades-principais","title":"atividades principais","text":"<p> Resolu\u00e7\u00e3o de problemas : automatiza\u00e7\u00e3o da vetoriza\u00e7\u00e3o de alvos volum\u00e9tricos em readioterapia  Plataforma : cria\u00e7\u00e3o de software</p>"},{"location":"empreendedorismo/emp_projeto/#recursos-principais","title":"recursos principais","text":"<p> Intelectuais: desenvolvedores e programadores.</p>"},{"location":"empreendedorismo/emp_projeto/#o-que","title":"O QUE","text":"<p> Formular um software que consiga facilitar e automatizar o trabalho de defini\u00e7\u00e3o de volume alvo em telerradioterapia </p> <p>Uma das etapas do processo de formula\u00e7\u00e3o do tratamento em telerradioterapia \u00e9 a aquisi\u00e7\u00e3o de imagens de TC da regi\u00e3o do tumor, reconstituindo em 3D as especificidades anat\u00f4micas do paciente, constituindo e delimitando, assim, o volume alvo. Nesse processo \u00e9 feito o desenho delimitante das estruturas afetadas ou possivelmente afetadas tanto pelo tumor como pela radia\u00e7\u00e3o, e tal desenho \u00e9 feito, ainda hoje, de forma manual por profissional respons\u00e1vel (dosimetrista, f\u00edsico m\u00e9dico ou m\u00e9dico radioterapeuta) com auxilio de softwares de reconstitui\u00e7\u00e3o 3D e ferramentas de vetoriza\u00e7\u00e3o de pol\u00edgonos em formatos diversos, respeitando a anatomia do paciente.</p> <p>OBJETIVO: desenvolver software que automatize a constru\u00e7\u00e3o de tais pol\u00edgonos de forma a faiclitar e deixar mais r\u00e1pido o processo de formula\u00e7\u00e3o de tratamento radioter\u00e1pico de tumores s\u00f3lidos. O Software parte do princ\u00edpio do reconhecimento de pixels e voxels por ferramenta de bioinform\u00e1tica que traduza dados computacionais em dados volum\u00e9tricos e de densidade de tecidos diferentes.</p> <p>Mais informa\u00e7\u00f5es sobre desenho 3D e volume alvo em: Cap\u00edtulo 3, t\u00f3pico 3.2 \"Processo de planejamento tridimensional\"</p>"},{"location":"empreendedorismo/emp_projeto/#pra-quem","title":"PRA QUEM","text":"<p>QUEM \u00c9 MEU CLIENTE?</p>"},{"location":"empreendedorismo/emp_projeto/#segmentos-de-clientes","title":"segmentos de clientes","text":"<p>a. Hospitais e cl\u00ednicas particulares</p> <p>b. Hospitais e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas</p>"},{"location":"empreendedorismo/emp_projeto/#canais","title":"canais","text":"<p>a. Participa\u00e7\u00e3o em feiras de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, Linked-In, carteira de clientes (redes e Networking)</p> <p>b. Via licita\u00e7\u00e3o publica ou dispensa de licita\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"empreendedorismo/emp_projeto/#relacionamento-com-clientes","title":"relacionamento com clientes","text":"<p>Portif\u00f3lio: Instagram, Linked-In, site</p> <p>Distribui\u00e7\u00e3o: Uma vers\u00e3o gratuita/de teste e uma paga mais completa</p>"},{"location":"empreendedorismo/emp_projeto/#quanto","title":"QUANTO","text":""},{"location":"empreendedorismo/emp_projeto/#estrutura-de-custos","title":"Estrutura de custos","text":"<p>Custo temporal para uso/desenvolvimento.</p> <p> Custos operacionais: m\u00e1quinas, servi\u00e7os de softwares parceiros, </p> <p> Custos administrativos: recursos humanos, internet, manuten\u00e7\u00e3o.</p> <p> Custos jur\u00eddicos: patentes, contratos de venda/comodato, despesas judiciais extras.</p>"},{"location":"empreendedorismo/emp_projeto/#fontes-de-receita","title":"Fontes de receita","text":"<p> Receita direta: Investimento interno da pr\u00f3pria empresa - intraempreendedorismo.</p> <p> Vendas de solu\u00e7\u00f5es: Consultorias, contratos de atualiza\u00e7\u00e3o de software, comodato.</p>"},{"location":"empreendedorismo/m4d1_empreendedorismo/","title":"M4D1 - EMPREENDEDORISMO/INOVA\u00c7\u00c3O EM M\u00cdDIAS DIGITAIS","text":"<p>PROF: Aline Cabral -</p> <p>TUTOR: Luciene Ara\u00fajo - luciene.silva@p.ucb.br</p> <p>AULAS S\u00cdNCRONAS: 26/10 (online) - 20/11 (presencial)</p> <p>TRILHA DO ESTUDANTE </p>"},{"location":"empreendedorismo/m4d1_empreendedorismo/#referencias","title":"REFER\u00caNCIAS","text":""}]}